%% abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.6 laurocesar
%% Copyright 2012-2016 by abnTeX2 group at http://www.abntex.net.br/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://www.abntex.net.br/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	%twoside,			% para impressão em recto e verso. Oposto a oneside
	oneside,
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos 
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amssymb}% http://ctan.org/pkg/amssymb
\usepackage{pifont}% http://ctan.org/pkg/pifont
\usepackage{xcolor}
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% Para melhorias de justificação
% ---
		
% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
%\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
\usepackage{capaufpa}			% Imprime capa nos moldes (inexistentes) da UFPA ¬¬"
\usepackage{pdfpages}
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% ---
\newcommand{\cmark}{\textcolor{green!80!black}{\ding{51}}}%
\newcommand{\xmark}{\textcolor{red}{\ding{53}}}%\
% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Formatação de código-fonte
% ---
\usepackage{listings}

% Altera o nome padrão do rótulo usado no comando \autoref{}
\renewcommand{\lstlistingname}{Código}

% Altera o rótulo a ser usando no elemento pré-textual "Lista de código"
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de códigos}

% Configura a ``Lista de Códigos'' conforme as regras da ABNT (para abnTeX2)
\begingroup\makeatletter
\let\newcounter\@gobble\let\setcounter\@gobbletwo
  \globaldefs\@ne \let\c@loldepth\@ne
  \newlistof{listings}{lol}{\lstlistlistingname}
  \newlistentry{lstlisting}{lol}{0}
\endgroup

\renewcommand{\cftlstlistingaftersnum}{\hfill--\hfill}

\let\oldlstlistoflistings\lstlistoflistings
\renewcommand{\lstlistoflistings}{%
   \begingroup%
   \let\oldnumberline\numberline%
   \renewcommand{\numberline}{\lstlistingname\space\oldnumberline}%
   \oldlstlistoflistings%
   \endgroup}

\lstset{%
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,       % the size of the fonts that are used for the code
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  keepspaces=true,                % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  linewidth=0.98\linewidth,
  frame=single,	                   % adds a frame around the code
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny
}

% Permitindo caracteres acentuados dentro do ambiente lstlisting
\lstset{%
        inputencoding=utf8,
        extendedchars=true,
        literate=%
        {é}{{\'{e}}}1
        {è}{{\`{e}}}1
        {ê}{{\^{e}}}1
        {ë}{{\¨{e}}}1
        {É}{{\'{E}}}1
        {Ê}{{\^{E}}}1
        {û}{{\^{u}}}1
        {ù}{{\`{u}}}1
        {â}{{\^{a}}}1
        {à}{{\`{a}}}1
        {á}{{\'{a}}}1
        {ã}{{\~{a}}}1
        {Á}{{\'{A}}}1
        {Â}{{\^{A}}}1
        {Ã}{{\~{A}}}1
        {ç}{{\c{c}}}1
        {Ç}{{\c{C}}}1
        {õ}{{\~{o}}}1
        {ó}{{\'{o}}}1
        {ú}{{\'{u}}}1
        {Ú}{{\'{U}}}1
        {ô}{{\^{o}}}1
        {Õ}{{\~{O}}}1
        {Ó}{{\'{O}}}1
        {Ô}{{\^{O}}}1
        {î}{{\^{i}}}1
        {Î}{{\^{I}}}1
        {í}{{\'{i}}}1
        {Í}{{\~{Í}}}1
}
% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{UFPA Digital - Aplicativo Multiplataforma para Centralização de Informações sobre a Universidade Federal do Pará}
\autor{Lucas Gabriel de Souza}
\local{Belém}
\data{2019}
\orientador{Filipe de Oliveira Saraiva}
%\coorientador{Equipe \abnTeX}
\instituicao{%
  Universidade Federal do Pará %-- UFPA
  \par
  Instituto de Ciências Exatas e Naturais
  \par
  Faculade de Computação}
\tipotrabalho{Trabalho de Conclusão de Curso}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Trabalho de Conclusão de Curso apresentado como requisito parcial para 
obtenção do grau de Bacharel em Ciência da Computação pela Universidade Ferderal do 
Pará.}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---
% Inserir a ficha bibliografica
% ---

% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados \textit{internacionais} de
% catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência. 
% Porém, provavelmente a biblioteca da sua universidade lhe fornecerá um PDF
% com a ficha catalográfica definitiva após a defesa do trabalho. Quando estiver
% com o documento, salve-o como PDF no diretório do seu projeto e substitua todo
% o conteúdo de implementação deste arquivo pelo comando abaixo:
%
\begin{fichacatalografica}
    \includepdf[page=1]{ficha.pdf}
\end{fichacatalografica}

% Retirar essa página quando o texto tiver ficha catalográfica
%\clearpage

% ---
% Inserir errata
% ---
%\begin{errata}
%Elemento opcional da \citeonline[4.2.1.2]{NBR14724:2011}. Exemplo:

%\vspace{\onelineskip}

%FERRIGNO, C. R. A. \textbf{Tratamento de neoplasias ósseas apendiculares com
%reimplantação de enxerto ósseo autólogo autoclavado associado ao plasma
%rico em plaquetas}: estudo crítico na cirurgia de preservação de membro em
%cães. 2011. 128 f. Tese (Livre-Docência) - Faculdade de Medicina Veterinária e
%Zootecnia, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2011.

%\begin{table}[htb]
%\center
%\footnotesize
%\begin{tabular}{|p{1.4cm}|p{1cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
%  \hline
%   \textbf{Folha} & \textbf{Linha}  & \textbf{Onde se lê}  & \textbf{Leia-se}  \\
%    \hline
%    1 & 10 & auto-conclavo & autoconclavo\\
%   \hline
%\end{tabular}
%\end{table}

%\end{errata}
% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---

% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%
%\begin{folhadeaprovacao}

%  \begin{center}
%    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

%    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
%    \begin{center}
%      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
%    \end{center}
%    \vspace*{\fill}
    
%    \hspace{.45\textwidth}
%    \begin{minipage}{.5\textwidth}
%        \imprimirpreambulo
%    \end{minipage}%
%    \vspace*{\fill}
%   \end{center}
        
%   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, 19 de dezembro de 2018:

%   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
%   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 1}
%   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 2}
%	\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 3}
%	\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}
      
%   \begin{center}
%    \vspace*{0.5cm}
%    {\large\imprimirlocal}
%    \par
%    {\large\imprimirdata}
%    \vspace*{1cm}
%  \end{center}
  
%\end{folhadeaprovacao}
% ---

% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{A Miriam Paula de Souza, minha mãe, meu pai, meu pílar, que até aqui me ajudou, não medindo esforços
   para que seus filhos buscassem as oportunidades que a vida não lhe deu. } \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}
A Deus por ter me dado saúde e força, além de ser fundamental para a superação dos desafios que surgiram nesta caminhada.

A escola pública brasileira que, mesmo em meio a precariedade, me forneceu acesso a ferramentas e conhecimento que me fizeram seguir adiante nos estudos.

A Universidade Federal do Pará, a Faculdade de Computação e ao seu corpo docente que contribuíram grandemente para a minha formação.

Ao SEDEPTI, setor da Biblioteca Central onde obtive diversas oportunidades de crescimento, bem como aos servidores e colegas bolsistas que sempre foram pacientes e atenciosos.

Ao meu orientador, Prof. Dr. Filipe Saraiva, pela troca de conhecimento, pela paciência -- sobretudo nos meus atrasos, pelas boas conversas, por me apresentar o mundo do software livre, e pelo suporte que me deu, mesmo com a grande demanda de trabalho.

A Miriam Paula e Felipe Souza, meu porto seguro, minha família. Por serem principais incentivadores dos meus sonhos e compreensivos nos meus ``sumiços'' nesse período. A minha mãe, por todo sacrifício, cuidado e parceria desde sempre. Ao meu irmão, pelo suporte e esforço desempenhado para o nosso crescimento.

A Ana Karollina, minha namorada, minha amiga, que se tornou uma das principais incentivadoras nesta caminhada. Por todo apoio, carinho, atenção e principalmente pela paciência com minhas ausências. Agradeço a sua família, que me deu suporte fundamental sempre que necessário.

Aos amigos que fiz durante o curso, pelas trocas de experiência e conhecimento. Agradeço em especial a Kelly do Socorro, parceira de inúmeros trabalhos, provas, seminários, e que por vezes me socorreu em momentos de desespero (obrigado até pelas broncas).

Por fim, a todos que direta ou indiretamente contribuíram para a minha formação, muito obrigado.
\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{``Os sonhos do acordado são como os outros sonhos,
		\\tecem-se pelo desenho das nossas inclinações e das nossas recordações.''
		\\(Machado de Assis, Dom Casmurro)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
	O processo de urbanização ocorrido nos grandes centros provoca inúmeras transformações no cotidiano da população
	participante desses espaços. Tais transformações surgem simultaneamente a problemas em distintos setores, como na
	mobilidade, informação e segurança. De modo semelhante, as universidades também apresentam desafios para a comunidade
	acadêmica, fornecendo o ambiente ideal para experimentos de diferentes iniciativas na busca da solução desses problemas,
	destes os conceitos de \emph{smart campus} e \emph{smart city} aparecem como uma alternativa para este propósito. Partindo
	desses conceitos e de projetos já existentes na Universidade Federal do Pará, esse trabalho visa apresentar o UFPA Digital,
	uma aplicação multiplataforma desenvolvida com o \emph{framework} Qt que objetiva atender a comunidade interna e externa
	do campus, oferecendo diferentes serviços e informações disponíveis na universidade. Deste modo, o 
	esse \emph{software} disponibiliza ao usuário uma plataforma que engloba notícias, oportunidades, sistema de gerenciamento acadêmico,
	acervo da biblioteca, mapa para navegação no campus, principais contatos, cardápio do restaurante universitário e a rádio universitária.

	\vspace{\onelineskip}

	\textbf{Palavras-chave}: Campus inteligente. Multiplataforma. Software livre. Desenvolvimento de software.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
	The urbanization process that took place in the large centers causes numerous changes in the daily life of the
	population participating in these spaces. Such transformations arise simultaneously with problems in different
	sectors, such as mobility, information and security. Similarly, universities also present challenges for the academic
	community, providing the ideal environment for experimenting with different initiatives to solve these problems, from
	which the concepts of smart campus and smart city appear as a alternative for this purpose. Starting from these concepts
	and projects already existing at the Federal University of Pará, this paper aims to present UFPA Digital, a multiplatform
	application developed with the Qt framework that aims to serve the internal and external campus community, offering different
	services and information. available at the university. This software provides the user with a platform that encompasses news,
	opportunities, academic management system, library collection, campus navigation map, key contacts, university restaurant menu,
	and university radio.

	\vspace{\onelineskip}
 
   	\noindent 
   	\textbf{Keywords}: Smart campus. Multiplataform. Free software. Software development.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% resumo em francês 
%\begin{resumo}[Résumé]
% \begin{otherlanguage*}{french}
%    Il s'agit d'un résumé en français.
% 
%   \textbf{Mots-clés}: latex. abntex. publication de textes.
% \end{otherlanguage*}
%\end{resumo}

% resumo em espanhol
%\begin{resumo}[Resumen]
% \begin{otherlanguage*}{spanish}
%   Este es el resumen en español.
%  
%   \textbf{Palabras clave}: latex. abntex. publicación de textos.
% \end{otherlanguage*}
%\end{resumo}
% ---

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de listings
% ---
\pdfbookmark[0]{\lstlistlistingname}{lol}
\begin{KeepFromToc}
\lstlistoflistings
\end{KeepFromToc}
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
	\item[API] \emph{Application Programming Interface}
	\item[GPS] \emph{Global Positioning System}
	\item[HTML] \emph{Hypertext Markup Language}
	\item[IoT] \emph{Internet of Things}
	\item[JSON] \emph{JavaScript Object Notation}
	\item[MVC] \emph{Model-View-Controller}
	\item[OSM] \emph{OpenStreetMap}
	\item[PDF] \emph{Portable Document Format}
	\item[REST] \emph{Representational State Transfer}
	\item[SIGAA] Sistema Integrado de Gestão de Atividades Acadêmicas
	\item[SO] Sistema Operacional
	\item[TIC] Tecnologia da Informação e Comunicação
	\item[URL] \emph{Uniform Resource Locator}
	\item[UWP] \emph{Universal Windows Platform}
	\item[Wi-Fi] \emph{Wireless Fidelity}
	\item[XML] \emph{Extensible Markup Language}
\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
% \begin{simbolos}
% 	\item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
%   \item[$ \Lambda $] Lambda
%   \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
%   \item[$ \in $] Pertence
% \end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ----------------------------------------------------------
% Exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário
% ----------------------------------------------------------
%\chapter*[Introdução]{Introdução}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}
% ----------------------------------------------------------


% ----------------------------------------------------------
% INTRODUÇÃO
% ----------------------------------------------------------

\include{introducao}


% ----------------------------------------------------------
% Referencial Teórico
% ----------------------------------------------------------

\include{definicoes}

% ----------------------------------------------------------
% UFPA Digital: Projeto Técnico
% ----------------------------------------------------------

\include{ufpa_digital}

% ----------------------------------------------------------	
% Resultados
% ----------------------------------------------------------

% \include{resultados}

% ----------------------------------------------------------	
% CONCLUSÕES
% ----------------------------------------------------------

\include{conclusoes}

% ----------------------------------------------------------
% Finaliza a parte no bookmark do PDF
% para que se inicie o bookmark na raiz
% e adiciona espaço de parte no Sumário
% ----------------------------------------------------------
\phantompart

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{references}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
% \begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices
% \partapendices

% ----------------------------------------------------------
% \include{apendices}
% ----------------------------------------------------------

%\lipsum[50]

% ----------------------------------------------------------
%\chapter{Nullam elementum urna vel imperdiet sodales elit ipsum pharetra ligula
%ac pretium ante justo a nulla curabitur tristique arcu eu metus}
% ----------------------------------------------------------
%\lipsum[55-57]

% \end{apendicesenv}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
%\begin{anexosenv}

% Imprime uma página indicando o início dos anexos
%\partanexos

% ---
%\chapter{Morbi ultrices rutrum lorem.}
% ---
%\lipsum[30]

% ---
%\chapter{Cras non urna sed feugiat cum sociis natoque penatibus et magnis dis
%parturient montes nascetur ridiculus mus}
% ---

%\lipsum[31]

% ---
%\chapter{Fusce facilisis lacinia dui}
% ---

%\lipsum[32]

%\end{anexosenv}

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
\phantompart
\printindex
%---------------------------------------------------------------------

\end{document}
